\chapter{Avaliação Experimental}%
\label{chap5}
Foram realizados três procedimentos experimentais para avaliar o algoritmo genético e o sistema de ajuste automático de parâmetros desenvolvido. O primeiro, Seção \ref{test:1}, consiste em um experimento projetado para medir o impacto de uma otimização (duplicação dos melhores membros da população) no algoritmo genético em relação a velocidade de convergência do algoritmo.  O segundo teste (Seção \ref{test:2}) avalia o sistema de ajuste automático de parâmetros, comparando os resultados produzidos pelos parâmetros-padrão da aplicação com os resultados do sistema de ajuste automático de parâmetros. O terceiro procedimento (Seção \ref{test:3}) avalia se os algoritmos de otimização conseguem gerar máscaras similares a uma máscara de referência que foi produzida utilizando a própria aplicação ao invés de um patologista especialista na área. Os algoritmos de otimização desconhecem a combinação de parâmetros que gerou a máscara de referência, e mesmo assim, devem encontrar uma combinação de parâmetros que produza resultados mais próximos possíveis da referência.

Todos os procedimentos experimentais utilizaram a mesma aplicação exemplo de bioinformática. Esta aplicação foi configurada para executar apenas as etapas de normalização e segmentação das imagens médicas (Figura \ref{fig:wsi-img}). A função de otimização utilizada para testar o algoritmo foi a função de segmentação dessa aplicação. A etapa de segmentação é uma das etapas que mais consomem tempo durante o processamento. Ela é responsável por identificar as células e os seus respectivos núcleos da imagem que está sendo processada. Esta função de segmentação utiliza 15 parâmetros de entrada (Tabela \ref{tab:parameters}) e cada um deles pode assumir múltiplos valores, de maneira que o espaço de busca total é de 21,4 trilhões de pontos ao se considerar todas as combinações de parâmetros possíveis. Cada ponto neste espaço de busca é uma combinação de parâmetros que pode ser utilizada como entrada para a função de segmentação, e cada execução dessa função pode levar horas para finalizar. Dessa forma, fica clara a necessidade de se utilizar o sistema de ajuste automático de parâmetros para selecionar uma entrada que produza um resultado satisfatório utilizando uma quantidade de testes reduzida, uma vez que a busca exaustiva é inviável. O sistema de ajuste automático chama essa função repetidas vezes, variando a cada chamada os parâmetros de entrada e seleciona as melhores combinações de parâmetros de acordo com a métrica e o algoritmo de otimização utilizado. Para avaliar se o resultado da função de segmentação é bom ou ruim, o sistema de ajuste automático utiliza uma das quatro métricas apresentadas no Capítulo \ref{chap:comparative-analysis}.


\textbf{MOSTRAR MAIS IMAGENS WSI.}\\
\textbf{MOSTRAR MAIS IMAGENS WSI.}\\
\textbf{MOSTRAR MAIS IMAGENS WSI.}\\
\textbf{MOSTRAR MAIS IMAGENS WSI.}\\
\textbf{MOSTRAR MAIS IMAGENS WSI.}\\
\textbf{MOSTRAR MAIS IMAGENS WSI.}\\
\textbf{MOSTRAR MAIS IMAGENS WSI.}\\
\textbf{MOSTRAR MAIS IMAGENS WSI.}\\


\begin{table*}[h]

\begin{center}

\caption[Tabela que lista todos os parâmetros do algoritmo de segmentação.]{Parâmetros do algoritmo de segmentação utilizado como caso de uso. Correspondem a um espaço de busca de aproximadamente 21,4 trilhões de pontos. }
%\vspace*{-2ex}
\begin{small}
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\begin{tabular}{l l l }
\hline
Parâmetro		& Descrição   						& Escopo da variação dos parâmetros			\\ \hline
Blue(B)/Green(G)/Red(R) 	& Cores de detecção para o fundo da imagem 				& B, G, R $\in [210, 220,...,240]$ 	\\ 
T1/T2				& Limiar de detecção das células no sangue vermelho				& T1,T2 $\in [2.5,3.0,...,7.5]$		\\ 
G1/G2				& Limites para identificar o conjunto inicial de possíveis núcleos	& G1 $\in [5,10,...,80]$ G2 $\in [2,4,...,40]$	\\ 
MinSize			& Descarta objetos cuja área seja menor do que MinSize 		& MinSize $\in [2,4,...,40]$ 		\\ 
MaxSize		& Descarta objetos cuja área seja maior do que MaxSize	& MaxSize $\in [900,950,...,1500]$ \\ 
MinSizePl				& Filtra objetos cuja área seja menor do que MinSizePl		& MinSizePl $\in [5,10,...,80]$	\\ 
MinSizeSeg				& Filtra objetos cuja área seja menor do que MinSizeSeg		& MinSizeSeg $\in [2,4,...,40]$ \\ 
MaxSizeSeg				& Filtra objetos cuja área seja maior do que MaxSizeSeg		& MaxSizeSeg $\in [900,950,...,1500]$	\\ 
FillHoles Structure		& Elemento estrutural que define a região de propagação	& FillHoles $\in [4$-conn$,8$-conn$]$		\\ 
MorphRecon Structure		& Elemento estrutural que define a região de propagação	& MorphRecon $\in [4$-conn$,8$-conn$]$	\\ 
Watershed Structure		& Elemento estrutural que define a região de propagação	& Watershed $\in [4$-conn$,8$-conn$]$	\\ \hline
\end{tabular}
}
\end{small}
\label{tab:parameters}
\end{center}
\vspace*{-7ex}
\end{table*}

\section{Avaliação das Otimizações na Convergência do Algoritmo Genético} \label{test:1}

Uma das maiores críticas direcionadas aos algoritmos genéticos diz respeito à sua baixa velocidade de convergência \cite{skiena1998algorithm}. Neste trabalho foram realizados ajustes na estrutura clássica dos algoritmos genéticos a fim de aumentar a velocidade de convergência do mesmo. 

Entre os ajustes, encontra-se a técnica de duplicar os melhores membros da população na geração seguinte, substituindo os piores membros da população. Esta otimização foi modelada como um novo estágio no algoritmo genético (\emph{Propagação de Membros da Elite}), conforme pode ser observado na Figura \ref{fig:ga-desenvolvido}.

% Basicamente, a técnica consiste em substituir um número pré-definido dos piores indivíduos da população por cópias dos melhores indivíduos. Após a substituição dos indivíduos, os mesmos são submetidos aos processos de recombinação e mutação para que eles produzam respostas diferentes dos membros dos quais eles foram copiados.

Foram testadas diversas formas de propagação dos indivíduos. No primeiro caso, não há replicação de membros. Essa abordagem é utilizada tradicionalmente nos algoritmos genéticos, uma vez que novos indivíduos surgem apenas a partir da combinação/mutação de outros. As outras formas de propagação consistem na replicação de uma quantidade pré-determinada de membros da elite para substituir os piores membros da população naquela geração. Essa técnica aumenta a velocidade de convergência ao substituir membros muito distantes da melhor solução encontrada por membros mais adaptados, aumentando as chances de que, na geração seguinte, membros mais adaptados sejam descobertos. A Figura \ref{fig:testpropag} ilustra o teste realizado em uma imagem de tecido cerebral humano. Para este teste foi utilizada a métrica \emph{Diff Pixels}, ou seja, os valores das medições no teste correspondem à diferença em \emph{pixels} da máscara produzida pela etapa de segmentação da aplicação e a máscara de referência usada para comparação. A máscara de referência utilizada neste caso, foi uma máscara anotada manualmente por um especialista na área. Em todos os testes o algoritmo executou exatamente 10 gerações e as chances de ocorrer uma mutação em um gene de um indivíduo era de 15\%.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/testepropag.png}}%
	%\includegraphics[width=\columnwidth]{imagens/testepropag.png}
	\caption[Teste de propagação dos melhores indivíduos.]{Análise comparativa da substituição dos piores indivíduos da população por réplicas de membros da elite na geração seguinte do algoritmo. Quanto menor for a diferença em \emph{pixels} em relação à máscara base, melhor é o resultado. O tamanho da população se refere à quantidade de indivíduos avaliados por geração (iteração) do algoritmo. O eixo das ordenadas representa a diferença em \emph{pixels}	 da máscara produzida em relação à máscara base. Para garantir a validade estatística deste teste, cada medição foi repetida 50 vezes. As barras de erro na Figura acima correspondem ao desvio padrão das 50 execuções da medida em questão.}
	\label{fig:testpropag}
\end{figure}

Este teste demonstra o impacto na qualidade do resultado proporcionado pelo aumento da população do algoritmo. Ao aumentar o tamanho da população, o algoritmo convergiu para um resultado melhor mais rapidamente. Outro fator evidenciado por este teste é que a quantidade de membros da elite que devem ser replicados ao final de cada geração é uma função do tamanho da população. Por exemplo, quando o tamanho da população era 8, o melhor valor encontrado ocorreu com a replicação de apenas 2 dos melhores indivíduos a cada geração. Quando o tamanho da população aumentou para 16, os melhores resultados aconteceram ao replicar 4 a 6 dos melhores indivíduos por geração. Um efeito similar ocorreu quando o tamanho da população era 24, ao utilizar 8 a 10 indivíduos para fazer a replicação. 
É importante ressaltar que ao substituir indivíduos pouco adaptados por réplicas de indivíduos da elite ocorre uma diminuição na variabilidade genética do algoritmo. Isso pode evitar que soluções que poderiam alcançar valores melhores sejam eliminadas precocemente. Esse efeito foi ilustrado no teste quando o número de indivíduos replicados foi 50\% do tamanho da população. Para evitar isso, sugere-se que a taxa de replicação seja um valor entre 30 a 40\% do tamanho da população. 

\section{Aprimoramento da Qualidade dos Resultados em Relação aos Parâmetros-Padrão da Aplicação} \label{test:2}
A avaliação descrita nesta seção consistiu na medição da melhoria proporcionada pelos algoritmos de otimização em relação à utilização dos parâmetros padrão da aplicação. Este experimento utiliza um conjunto de 15 imagens médicas. Todas elas foram anotadas por um patologista especialista que produziu 15 máscaras de referência. As imagens foram avaliadas pelo sistema de ajuste automático de parâmetros para encontrar as melhores combinações de parâmetros que produziriam as máscaras mais similares possíveis às máscaras fornecidas pelo patologista. Além disso, utilizou-se as quatro métricas implementadas neste trabalho para avaliar o desempenho dos algoritmos. 

Os algoritmos de otimização já integrados ao Region Templates Framework \cite{teodoro2014region} são o Nelder-Mead simplex (NM) \cite{tiwari2011online} e o Paralel Rank Order (PRO) \cite{tiwari2011online} além do algoritmo genético (GA) proposto neste trabalho. Tanto o NM e o PRO foram configurados para executar no máximo 100 testes na função a ser otimizada. Nesses algoritmos, a cada iteração, uma chamada a função de segmentação era executada. Já o algoritmo genético (GA) foi configurado para executar sempre 80 testes na função a ser otimizada, de forma que ele foi configurado com uma população de 10 indivíduos e 8 gerações. Ou seja, eram feitas 10 chamadas à função de segmentação por iteração (geração), sendo que cada chamada utilizava os parâmetros codificados nos genes de um indivíduo da população. O número de indivíduos duplicados e substituídos por geração foi configurado como o tamanho da elite (2 indivíduos). As chances de ocorrerem mutações nos parâmetros foi configurada para ser de 30\%. Como cada execução do algoritmo genético pode produzir resultados ligeiramente diferentes entre si, por causa de fatores não-determinísticos durante a sua execução, como por exemplo, a inicialização e a mutação aleatória dos parâmetros, os testes envolvendo o GA foram repetidos 50 vezes para extrair um valor médio para cada métrica. Os valores dos desvios-padrão de cada medição foram representados como barras de erros nos gráficos de cada experimento.
Os resultados dos testes foram divididos em quatro partes, uma para cada métrica:

\paragraph{Testes utilizando a métrica \emph{Diff Pixels}}
Esta métrica corresponde à quantidade de \emph{pixels} diferentes entre a máscara produzida pela aplicação e a máscara de referência que foi anotada pelo patologista especialista na área. Os algoritmos de otimização minimizaram ao máximo o valor dessa métrica para produzir resultados melhores. A Figura \ref{fig:teste-diffpixels} ilustra os resultados providos pelo sistema de ajuste automático de parâmetros em comparação com os parâmetros padrão da aplicação. Utilizando esta métrica, os algoritmos NM, PRO, e o GA demonstraram uma melhora média respectiva de 1,76x; 1,64x; e 1,81x em relação aos resultados obtidos pelos parâmetros padrão da aplicação. Os três algoritmos realizaram respectivamente, em média, 80; 92; e 80 avaliações de parâmetros durante a otimização. Dessa forma observa-se que o algoritmo genético obteve o melhor resultado dos três algoritmos utilizando a mesma quantidade de avaliações que o segundo melhor algoritmo, o Nealder-Mead (NM).
\begin{figure}[h]
\vspace*{-2ex}
	\centering
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/teste-diffpixels}}%
	%\includegraphics[width=\columnwidth]{imagens/teste-diffpixels}
	\vspace*{-1ex}
	\caption[Teste de aprimoramento da qualidade dos resultados em relação aos parâmetros base da aplicação utilizando a métrica \emph{Diff Pixels}.]{Teste de aprimoramento da qualidade dos resultados em relação aos parâmetros base da aplicação utilizando a métrica \emph{Diff Pixels}. Quanto menor for o valor de um resultado nessa métrica, melhor é o resultado. As barras de erro presentes nos resultados do algoritmo genético correspondem ao desvio padrão das 50 execuções do mesmo.}
	\label{fig:teste-diffpixels}
	\vspace*{-1ex}
\end{figure}
\FloatBarrier

\paragraph{Testes utilizando a métrica \emph{Dice Coefficient}}
Esta métrica é uma medida estatística que mede a semelhança entre duas amostras. Neste caso, a primeira amostra é a máscara que está sendo otimizada e a segunda amostra é a máscara que está sendo utilizada como referência. Quanto mais próximo de 1 for o resultado, mais semelhantes são as duas máscaras. Calcula-se a área de intersecção para cada par de polígonos que ambas máscaras possuem em comum, sendo que cada polígono do par é proveniente de uma máscara distinta. E após somar todas as áreas das respectivas intercessões, divide-se pelo valor total da soma das áreas de todos os polígonos de ambas as máscaras.

Os resultados obtidos nesse teste são apresentados na Figura \ref{fig:teste-dice}. Os algoritmos NM, PRO, e o GA demonstraram uma melhora média respectiva de 1,57x; 1,50x; e 1,57x em relação aos resultados padrão da aplicação. Os três algoritmos realizaram respectivamente, em média, 84; 90; e 80 chamadas à função de segmentação que estava sendo otimizada. Os algoritmos Nealder-Mead e o GA obtiveram desempenhos muito próximos um do outro, no entanto o GA se mostrou mais eficiente por chegar aos mesmos resultados realizando menos avaliações durante o processo. Ambos os algoritmos produziram resultados sensivelmente melhores que o algoritmo \emph{Parallel Rank Order} (PRO).

\begin{figure}[h]
\vspace*{-2ex}
	\centering
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/teste-dice}}%
	%\includegraphics[width=\columnwidth]{imagens/teste-dice}
	\vspace*{-1ex}
	\caption[Teste de aprimoramento da qualidade dos resultados em relação aos parâmetros base da aplicação utilizando a métrica \emph{Dice Coefficient}.]{Teste de aprimoramento da qualidade dos resultados em relação aos parâmetros base da aplicação utilizando a métrica \emph{Dice Coefficient}. Quanto mais próximo de 1 for o valor dessa métrica, melhor é o resultado. As barras de erro presentes nos resultados do algoritmo genético correspondem ao desvio padrão das 50 execuções do mesmo.}
	\label{fig:teste-dice}
	\vspace*{-1ex}
\end{figure}
\FloatBarrier
\paragraph{Testes utilizando a métrica \emph{Intersection Overlap}}
A métrica utilizada neste teste representa a relação percentual entre a soma das áreas de intersecção entre todos os polígonos que estão presentes em ambas máscaras dividida pela soma das áreas de todos os polígonos apenas da máscara de referência. 
\begin{figure}[h]
\vspace*{-1ex}
	\centering
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/teste-intersection}}%
	\vspace*{-1ex}
	%\includegraphics[width=\columnwidth]{imagens/teste-intersection}
	\caption[Teste de aprimoramento da qualidade dos resultados em relação aos parâmetros base da aplicação utilizando a métrica \emph{Intersection Overlap}.]{Teste de aprimoramento da qualidade dos resultados em relação aos parâmetros base da aplicação utilizando a métrica \emph{Intersection Overlap}. Quanto maior for o valor de um resultado nessa métrica, melhor é o resultado. As barras de erro presentes nos resultados do algoritmo genético correspondem ao desvio padrão das 50 execuções do mesmo.}
	\label{fig:teste-intersection}
	\vspace*{-1ex}
\end{figure}
\FloatBarrier

Ao calcular o valor médio de todos os dados presentes na Figura \ref{fig:teste-intersection}, observa-se que os algoritmos NM, PRO, e o GA melhoraram os resultados em 2,24x; 2,24x; e 2,33x.
Eles realizaram respectivamente, em média, 87; 95; e 80 avaliações de parâmetros durante a otimização. O NM e o PRO obtiveram desempenhos semelhantes, no entanto o GA se mostrou novamente mais eficiente que ambos. 


\paragraph{Testes utilizando a métrica \emph{Jaccard Index}}
A \emph{Jaccard Index} é calculada pela razão entre a área de intersecção entre duas amostras e a área total da união das mesmas. Os resultados obtidos ao utilizar esta métrica possuem um padrão semelhante aos resultados das outras métricas, conforme pode ser observado na Figura \ref{fig:teste-jaccard}. Os algoritmos NM, PRO, e o GA aprimoraram os resultados na média em: 1,92x; 1,80x; e 1,92x. Em média eles realizaram respectivamente: 84; 90; e 80 avaliações durante a otimização. Similarmente ao ocorrido nos testes da métrica \emph{Dice}, o NM e o GA obtiveram resultados muito semelhantes, ficando a frente do PRO.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/teste-jaccard}}%
	%\includegraphics[width=\columnwidth]{imagens/teste-jaccard}
	\caption[Teste de aprimoramento da qualidade dos resultados em relação aos parâmetros base da aplicação utilizando a métrica \emph{Jaccard Index}.]{Teste de aprimoramento da qualidade dos resultados em relação aos parâmetros base da aplicação utilizando a métrica \emph{Jaccard Index}. Quanto maior próximo de 1 for o valor de um resultado nessa métrica, melhor é o resultado. As barras de erro presentes nos resultados do algoritmo genético correspondem ao desvio padrão das 50 execuções do mesmo.}
	\label{fig:teste-jaccard}
\end{figure}

\paragraph{Considerações sobre os resultados do experimento}
Um fator que é interessante notar neste experimento é que independentemente da métrica utilizada, algumas imagens são melhores otimizadas por um algoritmo de otimização do que por outro. Isso fica melhor demonstrado no caso das imagens 6 e 7. Em todas as métricas, o GA apresentou desempenho ligeiramente inferior aos outros dois algoritmos. Em contrapartida, nas imagens 11 e 12, o GA apresentou um desempenho superior aos outros dois algoritmos, independentemente da métrica utilizada.

\FloatBarrier
\section{Aproximação Automática de Máscaras}\label{test:3}
Esse experimento tem como objetivo verificar se os algoritmos de otimização conseguem selecionar parâmetros que aproximem máscaras que sabemos que a aplicação pode gerar. Para tanto, computamos quatro conjuntos de máscaras utilizando parâmetros desconhecidos pelo algoritmo de otimização para servirem de referência. Em seguida, os algoritmos de otimização fazem a busca por conjuntos de parâmetros que mais se aproximam àquelas máscaras.

Para avaliar os métodos de otimização, foram criados quatro cenários de modo que em cada cenário, os algoritmos são submetidos à máscaras de referência distintas. As máscaras de referência foram criadas executando a aplicação com os valores dos parâmetros de entrada da aplicação pré-definidos em 20\%, 40\%, 60\%, e 80\% do valor máximo permitido para cada parâmetro. Todas os quatro conjuntos de máscaras de referência são geradas a partir do mesmo conjunto de imagens médicas.

Os algoritmos NM e o PRO foram configurados para executar no máximo 100 testes na função a ser otimizada. Nesses algoritmos, a cada iteração, uma avaliação da função de segmentação da aplicação era executada. O GA foi configurado para executar sempre exatamente 100 testes na função a ser otimizada, através de uma população de 10 indivíduos e 10 gerações. Assim como no teste anterior, a taxa de mutação foi configurada em 30\% e o número de indivíduos duplicados e substituídos por geração foi configurado como o tamanho da elite (2 indivíduos). Os testes do algoritmo genético foram repetidos 20 vezes para se obter um valor médio em cada medição.

Esse experimento foi reproduzido para as quatro métricas implementadas:

\paragraph{Testes de aproximação utilizando a métrica \emph{Diff Pixels}}
A métrica de comparação utilizada foi a \emph{Diff Pixels} para medir o quão diferentes as máscaras produzidas pelos algoritmos de otimização são diferentes em relação à máscara fornecida. A Tabela \ref{tab:search-policies-diff} demonstra o quão próximo cada algoritmo de otimização conseguiu gerar uma máscara similar à fornecida.

%
\begin{table}[h!]
\begin{center}
\caption[Desempenho dos métodos de otimização para aproximar máscaras utilizando a métrica \emph{Diff Pixels}.]{Desempenho dos métodos de otimização para aproximar os resultados da aplicação a um conjunto de máscaras fornecido utilizando a métrica \emph{Diff Pixels}. Quanto menor for o valor da porcentagem de diferença, melhor é o resultado. Em cada avaliação dos algoritmos foram testadas apenas uma combinação de parâmetros. As diferenças entre as máscaras foram apresentadas nessa tabela como porcentagem. Essa porcentagem foi calculada dividindo-se o valor da métrica \emph{Diff Pixels} pela quantidade total de \emph{pixels} das máscaras. O * nos valores abaixo significa que o respectivo algoritmo não convergiu dentro do limite de avaliações máximo.}
%\vspace*{-2ex}

\resizebox{\columnwidth}{!}{
\begin{tabular}{l l l l l l}
\hline
\multirow{2}{*}{Método} & \multirow{2}{*}{Métrica: \emph{Diff Pixels}}  	& \multicolumn{4}{c}{Identificador dos Conjuntos de Imagens}	\\ \cline{3-6} \cline{3-6}
			& 				& Conj.1 (20\%)	& Conj.2 (40\%)	& Conj.3 (60\%) & Conj.4 (80\%)	\\ \hline \hline
\multirow{2}{*}{NM}	& Número de avaliações	& 100*	& 100*	& 100*	& 100*	\\ \cline{2-6}
			& Diferença para a referência (\%)	& 0,77 	& 0,65	& 1,05	& 1,31\\ \hline
\multirow{2}{*}{PRO}	& Número de avaliações	& 100*	& 75	& 100*	& 100*	\\ \cline{2-6}
			& Diferença para a referência (\%)	& 3,32 	& 2,42	& 3,43	& 3,45	\\ \hline
\multirow{2}{*}{GA}	& Número de avaliações	& 100	& 100	& 100	& 100	\\ \cline{2-6}
			& Diferença para a referência (\%)	& 0,84 	& 0,54	& 1,05	& 1,16	\\ \hline

\end{tabular}
}

\label{tab:search-policies-diff}
\end{center}
\end{table}
\FloatBarrier
Apenas para o primeiro conjunto de imagens o algoritmo NM apresentou os melhores resultados, enquanto que para os conjuntos 2, 3 e 4 o GA foi superior. Em relação ao número de avaliações, tanto o GA quanto o NM executaram a mesma quantidade de vezes. O PRO executou menos avaliações para o conjunto de imagens número 3 mas apresentou resultados inferiores aos outros dois algoritmos em todos os conjuntos.

\paragraph{Testes de aproximação utilizando a métrica \emph{Dice Coefficient}}
Neste teste foi utilizada a métrica \emph{Dice Coefficient} para medir o quão próximo os métodos de otimização conseguiram se aproximar das máscaras de referência fornecidas. A Tabela \ref{tab:search-policies-dice} contém estes resultados. O quanto mais próximo de 1 for o valor da métrica mais similar são as amostras.

%
\begin{table}[h!]
\begin{center}
\caption[Desempenho dos métodos de otimização para aproximar máscaras utilizando a métrica \emph{Dice Coefficient}.]{Desempenho dos métodos de otimização utilizando a métrica \emph{Dice}. O grau de similaridade das máscaras produzidas foi medido utilizando o coeficiente de Sørensen-Dice \cite{sorensen1948method, dice1945measures}. Quanto maior for o valor do coeficiente Dice, melhor é o resultado. O * nos valores abaixo significa que o respectivo algoritmo não convergiu dentro do limite de avaliações máximo.}
%\vspace*{-2ex}

\resizebox{\columnwidth}{!}{
\begin{tabular}{l l l l l l}
\hline
\multirow{2}{*}{Método} & \multirow{2}{*}{Métrica: \emph{Dice Coefficient}}  	& \multicolumn{4}{c}{Identificador dos Conjuntos de Imagens}	\\ \cline{3-6} \cline{3-6}
			& 				& Conj.1 (20\%)	& Conj.2 (40\%)	& Conj.3 (60\%) & Conj.4 (80\%)	\\ \hline \hline
\multirow{2}{*}{NM}	& Número de avaliações	& 100*	& 100*	& 97	& 100*	\\ \cline{2-6}
			& \emph{Dice Coefficient} (0-1)	& 0,82 	& 0,85	& 0,78	& 0,71\\ \hline
\multirow{2}{*}{PRO}	& Número de avaliações	& 83	& 93	& 83	& 83	\\ \cline{2-6}
			& \emph{Dice Coefficient}  (0-1)	& 0,52 	& 0,69	& 0,44	& 0,39	\\ \hline
\multirow{2}{*}{GA}	& Número de avaliações	& 100	& 100	& 100	& 100	\\ \cline{2-6}
			& \emph{Dice Coefficient}  (0-1)	& 0,82 	& 0,85	& 0,77	& 0,71	\\ \hline

\end{tabular}
}
\label{tab:search-policies-dice}
\end{center}
\end{table}
\FloatBarrier
Novamente os algoritmos NM e GA foram os que conseguiram encontrar as melhores combinações de parâmetros, com ligeira vantagem para o NM no conjunto de imagens número 3. O melhor valor obtido pelo PRO foi 0,69 enquanto os outros dois algoritmos encontraram valores a cima de 0,80 em múltiplos casos. 

\paragraph{Testes de aproximação utilizando a métrica \emph{Intersection Overlap}}
O teste foi repetido utilizando dessa vez a métrica \emph{Intersection Overlap}. O quanto mais próximo de 100\% for o valor da métrica, maior é o grau de sobreposição das imagens. A Tabela \ref{tab:search-policies-intersection} contém os resultados dos testes para os algoritmos NM, PRO e GA. 


%
\begin{table}[h!]
\begin{center}
\caption[Desempenho dos métodos de otimização para aproximar máscaras utilizando a métrica \emph{Intersection Overlap}.]{Desempenho dos métodos de otimização utilizando a métrica \emph{Intersection Overlap}. A similaridade das máscaras foi calculada através da porcentagem de sobreposição dos elementos das duas máscaras. O * nos valores abaixo significa que o respectivo algoritmo não convergiu dentro do limite de avaliações máximo.}
%\vspace*{-2ex}

\resizebox{\columnwidth}{!}{
\begin{tabular}{l l l l l l}
\hline
\multirow{2}{*}{Método} & \multirow{2}{*}{Métrica: \emph{Intersection Overlap}}  	& \multicolumn{4}{c}{Identificador dos Conjuntos de Imagens}	\\ \cline{3-6} \cline{3-6}
			& 				& Conj.1 (20\%)	& Conj.2 (40\%)	& Conj.3 (60\%) & Conj.4 (80\%)	\\ \hline \hline
\multirow{2}{*}{NM}	& Número de avaliações	& 59	& 47	& 100* & 92	\\ \cline{2-6}
			& Sobreposição das máscaras (\%)	& 95,72 	& 95,63	& 96,57	& 95,94\\ \hline
\multirow{2}{*}{PRO}	& Número de avaliações	& 89	& 100* & 100*	& 83	\\ \cline{2-6}
			&Sobreposição das máscaras (\%)	& 94,50 	& 94,22	& 95,12	& 94,28	\\ \hline
\multirow{2}{*}{GA}	& Número de avaliações	& 80	& 80	& 80	& 80	\\ \cline{2-6}
			& Sobreposição das máscaras (\%)	& 97,05 	& 97,08	& 97,25	& 97,27	\\ \hline

\end{tabular}
}
\label{tab:search-policies-intersection}
\end{center}
\end{table}
\FloatBarrier
Neste experimento o GA foi configurado para executar com uma população de 10 indivíduos por 8 gerações, totalizando 80 avaliações ao todo. Isso foi feito para que o número de avaliações do GA fosse similar ao do NM para que a comparação entre eles fosse mais justa.
O algoritmo NM conseguiu neste teste atingir bons resultados utilizando 75 avaliações em média na função de segmentação. Por exemplo, para o conjunto de imagens 2, o algoritmo obteve uma resposta que continha 95,63\% da área dos elementos da máscara de referência utilizando apenas 47 avaliações, enquanto que o algoritmo PRO utilizou-se de 100 avaliações e conseguiu chegar em uma resposta equivalente a 94,22\% da área dos objetos apenas. No entanto, o GA foi superior aos outros dois algoritmos em todos os conjuntos de imagens.

\paragraph{Testes de aproximação utilizando a métrica \emph{Jaccard Index}}
A Tabela \ref{tab:search-policies-jaccard} contém os resultados dos testes para os algoritmos NM, PRO e GA utilizando a métrica \emph{Jaccard Index}. Quanto maior for o valor da métrica, maior é a relação entre a área da intersecção dos objetos das duas máscaras que estão sendo comparadas dividido pela área da união dos mesmos. 

%
\begin{table}[h!]
\begin{center}
\caption[Desempenho dos métodos de otimização para aproximar máscaras utilizando a métrica \emph{Jaccard Index}.]{Desempenho dos métodos de otimização utilizando a métrica \emph{Jaccard Index}. O * nos valores abaixo significa que o respectivo algoritmo não convergiu dentro do limite de avaliações máximo.}
%\vspace*{-2ex}

\resizebox{\columnwidth}{!}{
\begin{tabular}{l l l l l l}
\hline
\multirow{2}{*}{Método} & \multirow{2}{*}{Métrica: \emph{Jaccard Index}}  	& \multicolumn{4}{c}{Identificador dos Conjuntos de Imagens}	\\ \cline{3-6} \cline{3-6}
			& 				& Conj.1 (20\%)	& Conj.2 (40\%)	& Conj.3 (60\%) & Conj.4 (80\%)	\\ \hline \hline
\multirow{2}{*}{NM}	& Número de avaliações	& 100*	& 100*	& 97 & 100*	\\ \cline{2-6}
			& \emph{Jaccard Index} (0-1)	& 0,69 	& 0,73	& 0,64	& 0,55\\ \hline
\multirow{2}{*}{PRO}	& Número de avaliações	& 83	& 83 & 83	& 83	\\ \cline{2-6}
			& \emph{Jaccard Index} (0-1)	& 0,36 	& 0,53	& 0,29	& 0,24	\\ \hline
\multirow{2}{*}{GA}	& Número de avaliações	& 100	& 100	& 100	& 100	\\ \cline{2-6}
			& \emph{Jaccard Index} (0-1)	& 0,70 	& 0,74	& 0,63	& 0,56	\\ \hline

\end{tabular}
}
\label{tab:search-policies-jaccard}
\end{center}
\end{table}
\FloatBarrier

Novamente o algoritmo PRO foi o que apresentou o pior desempenho médio. Os algoritmos NM e o GA apresentaram resultados semelhantes: o NM foi superior ao GA no conjunto de imagens número 3, enquanto o GA apresentou desempenho superior nos conjuntos de imagens 1, 2 e 4.

\paragraph{Considerações sobre os resultados do experimento}
Na média, os algoritmos NM e GA foram os que apresentaram os melhores resultados.
O GA apresentou resultados ligeiramente superiores ao NM na maioria dos casos nas métricas \emph{Diff Pixels, Intersection Overlap e Jaccard Index}. No caso da métrica \emph{Dice Coefficient} o NM foi um pouco superior ao GA em um caso apenas. Nos outros 3 casos, ambos apresentaram o mesmo desempenho. O algoritmo PRO se mostrou ineficiente neste experimento, perdendo para os outros dois algoritmos em todos os testes.

